# MVVM: полное понимание (+WPF)
[Оригинальная статья](https://habr.com/ru/post/338518/)
#### Зачем вообще нужно использовать паттерн MVVM? Это ведь лишний код! Написать тоже самое можно гораздо понятнее и прямолинейнее.

![Неправильно](https://habrastorage.org/web/d0c/959/3c0/d0c9593c00f14d7a9ec0852cd06fa56e.jpg)

Изображение 1: код без MVVM.

![Правильно](https://habrastorage.org/web/63e/b2e/786/63eb2e786eb941b1b0feadaac16e410f.jpg)

Изображение 2: код с MVVM.

В первом случае программист, со словами «Мне нужно просто соединить вот этот порт и этот, зачем мне все эти хомутики и лейблики?», просто соединяет патчкордом пару слотов. Во втором случае использует некоторый шаблонный подход.

# Рассмотрение паттерна на примере №1: Сложение двух чисел с выводом результата

#### Методика:

Методика написания программы используя подход «ModelFirst».

1. Разработать модель программы.
2. Нарисовать интерфейс программы.
3. Соединить интерфейс и модель прослойкой VM.

Итак, наше задание — написать программу сложения двух чисел с выводом результата. Выполняем первый пункт: пишем модель. Модель — это место в программе, которое может требовать некоторое творческое усилие или задействие своих творческих способностей.

Однако творчество — это довольно затратный по ресурсам мыслительный процесс, и следует избегать излишнее обращение к нему. Во-первых — чтобы не перенапрягаться. Во-вторых — чтобы ваш собрат по программированию (да и вы сами, через пару недель) заглянув к вам в код, не был бы принужден к, излишне увлекательному порой, следованию за творческим полетом мысли. Все места, где вам вдруг удалось применить творчество, — необходимо снабдить подробным комментарием. Кстати, существуют многочисленные паттерны программирования, которые помогают вам это самое творчество — не применять.

Итак, моделью в нашей задаче будет сложение чисел с возвратом результата. Модель, в принципе, может не хранить никакого состояния. Т.е. она может вполне быть реализована статическим методом статического класса. Примерно так:

```cs
    static class MathFuncs {
    public static int GetSumOf(int a, int b) => a + b;
  }
```

Следующий шаг — (см. методику «ModelFirst») — создать View или, проще — нарисовать интерфейс. Это тоже часть, которая может содержать творчество. Но, опять же, не стоить с ним перебарщивать. Пользователь не должен быть шокирован неожиданностями интерфейса. Интерфейс должен быть интуитивен. Наша View будет содержать три текстовых поля, которые можно снабдить лейблами: число номер один, число номер два, сумма.

Заключительный шаг — соединение View и модели через VM. VM — это такое место, которое вообще не должно содержать творческого элемента. Т.е. эта часть паттерна железно обуславливается View и не должна содержать в себе НИКАКОЙ «бизнес логики». Что значит обусловленность от View? Это значит, что если у нас во View есть три текстовых поля, или три места, которые должны вводить/выводить данные — следовательно в VM (своего рода подложке) должны быть минимум три свойства, которые эти данные принимают/предоставляют. 

Следовательно два свойства принимают из View число номер один и два, а третье свойство — вызывает нашу модель для выполнения бизнес-логики нашей программы. VM ни в коем случае не выполняет сложение чисел самостоятельно, оно для этого действия только вызывает модель! В этом и состоит функция VM — соединять View (которое тоже ничем иным, кроме как приема ввода от пользователя и предоставления ему вывода не занимается) и Модель, в которой происходит все вычисление. Если нарисовать картинку нашей задачки, то получиться нечто такое:

![пример](https://habrastorage.org/web/f15/969/b38/f15969b38cad4ec0acf5a46005aeed4a.png)

Изображение 3: Схема Примера №1

Зеленое — это View, три зеленые точки в которой — это наши три текстовые поля. Синее — это VM, к которой эти три зеленых точки железно прибиты (прибиндены), ну а красное облачко — это модель, которая занимается вычислением.

